\subsection{Unternehmensverfassung und -förderung}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Die rechtlichen und steuerlichen Rahmenbedingungen unserer Wirtschaft
sind derzeit auf sogenannte shareholderorientierte Unternehmen
(insbesondere börsennotierte Kapitalgesellschaften) ausgerichtet. Diese
Unternehmen nutzen Gewinne vor allem für umsatzsteigernde →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&amp;structure=Allgemeines\&amp;latest=1\#INVESTITIONEN}{Investitionen}
und Dividendenzahlungen. Sie tragen damit sowohl zu wirtschaftlichem
Wachstum (durch die hohen Investitionen) als auch zu steigender
Ungleichheit bei (da Unternehmensbesitz sehr ungleich verteilt ist).
Sozial und ökologisch wirtschaftende Unternehmen haben es unter den
gegenwärtigen Rahmenbedingungen hingegen schwerer, da sie mit
vielfältigen rechtlichen und finanziellen Nachteilen konfrontiert sind.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Die Wirtschaftspolitik sollte darauf ausgerichtet werden,
gemeinwohlorientierte Unternehmen besser zu stellen und allen
Unternehmen Anreize zu bieten, im Sinne des Gemeinwohls zu wirtschaften,
zum Beispiel durch:

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die Umsetzung
aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Reform des Aktiengesetzes, in der die Pflicht zur Gewinnmaximierung
  aufgehoben und stattdessen das Wohl der Betroffenen und die Erhaltung
  von Gemeingütern verankert werden
\item
  Verbot von Aktiengesellschaften
\item
  Eine eigene oder erweiterte Rechtsform für demokratisch-partizipativ
  ausgerichtete, nicht primär gewinnorientierte Unternehmen, welche die
  Binnenlogik dieser Unternehmensformen aufnimmt und zugleich den
  bürokratischen Aufwand begrenzt
\item
  Verpflichtende Ausrichtung an sozialen, ökologischen und regionalen
  Kriterien und Bevorzugung demokratisch partizipativ ausgerichteter
  Betriebe bei der Vergabe öffentlicher Aufträge, Immobilien und Flächen
  (Auswahl bspw. anhand eines einheitlichen Reporting-Systems für oben
  genannte Kriterien)
\item
  ~Demokratische Kontrolle von Unternehmen ab einer bestimmten Größe
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel entgegengewirkt bzw. wie
werden damit ökonomische Rahmenbedingungen geschaffen, die wirksame
Klimaschutzmaßnahmen
unterstützen?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}}

Diese Maßnahme sorgt dafür, klimafreundliche Unternehmen und
Geschäftsmodelle zu fördern und klimaschädliche Unternehmungen zu
erschweren. Abbau des Konkurrenzprinzips und anderen Aspekten des
Wachstumszwangs.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu anderen
Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

kann mit allen Maßnahmen gut Hand in Hand gehen, vor allem aber
Förderung von Commons und einer alternativen solidarischen Gesellschaft.
